\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}

\section{Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, peneliti akan melakukan kembali pengkajian pada data yang dilakukan oleh peneliti. Pengkajian yang dilakukan merupakan hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung analisis dari penelitian ini. Pada Bab IV bagian 4.1 dijelaskan bahwa peneliti mengambil data dengan menggunakan wawancara kepada pihak internal atau \textit{stakeholders} yang ada di PT Pos Logistik Indonesia terkait dengan proses atau tahapan dari metodologi Penelitian dan model RAD.

\subsection{Lingkungan Perangkat Keras (\textit{Hardware})}
Spesifikasi \textit{hardware} minimal yang dibutuhkan pada saat implementasi adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item \textit{Processor} : \textit{Intel Core} i5-4219U
    \item \textit{Memory} : 8 GB
    \item \textit{Harddisk} : 500GB
\end{enumerate}
\subsection{Lingkungan Perangkat Lunak (\textit{Software})}
Spesifikasi \textit{software} yang digunakan untuk membangun sistem ini adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Sistem Operasi : \textit{Windows 10}
    \item Database : MySQL
    \item Harddisk : 500GB
\end{enumerate}

\section{Tahapan – Tahapan Pengkajian Metodologi Penelitian}
RAD model ini mempunyai 3 tahapan yaitu \textit{Requirements Planning, Design Workshop}, dan \textit{Implementation}.
\subsection{\textit{Requirements Planning}}
Dalam tahap ini, membuat rencana kerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan.
Tahap yang dilakukan antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Gambaran proses bisnis PT Pos Logistik Indonesia melalui wawancara.
Menjelaskan sistem tarif kargo, rumus tarif kargo dan layanan tarif kargo.
Rumus Tarif Kargo :
Via Darat/Laut Volume = P X L X T : 4000, dengan min berat 100 kg
Via Darat/Laut Kubikasi = P X L X T : 1.000.000, dengan min 3 kubik
Via Udara Volume = P X L X T : 6000, dengan min berat 10 kg

\item Meminta data tarif kargo PT Pos Logistik Indonesia.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Design Workshop}}
Pada tahap ini peneliti mendesain sistem yang diusulkan agar dapat berjalan dengan lebih baik dan diharapkan dapat mengatasi masalah-masalah yang ada. Perancangan sistem yang akan dibangun antara lain dengan cara :
\begin{enumerate}
    \item Perancangan proses
    
Dilakukan dengan menggunakan tool UML (\textit{Unified Modelling Language}) agar lebih memahami langkah awal membangun sistem secara fisik.
    \item Perancangan basis data (database)
Dilakukan dengan \textit{class diagram}, yang mengambarkan hubungan antar \textit{class} dalam sistem tarif kargo ritel dan spesifikasi tabel, CDM dan PDM.
    \item Perancangan \textit{Input-Output}
Dilakukan dengan membuat rancangan layar tampilan. Setelah rancangan layar tampilan terbentuk maka dilakukan tahap implementasi.

\end{enumerate}

\subsection{Implementasi}
Langkah implementasi merupakan hal terpenting yang harus dilaksanakan guna mendapatkan hasil yang maksimal dari aplikasi yang dibangun. Implementasi aplikasi ini diaplikasikan sebagai aplikasi yang dapat diakses oleh User dan  itu sendiri.
Berdasarkan perancangan sistem yang disusun, maka \textit{framework} yang digunakan adalah \textit{Framework} YII2 dan MySql. Pada MySql, fasilitas pembuatan database telah tersedia dengan optimal sehingga mempermudah dalam penyusunan file dari tabel. Dengan dibuatnya aplikasi ini semua identifikasi masalah dan tujuan yang direncanakan telah tercapai.

\section{Tampilan Antarmuka}
\subsection{Halaman Kelola \textit{Shipment}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Gambar/ship.PNG}
    \caption{Halaman Kelola \textit{Shipment}}
\end{figure}

Petunjuk Pemakaian :
\begin{enumerate}
    \item Buka Menu Kelola Data Tarif
    \item Lihat Menu Shipment yang berisi data \textit{shipment}.
    \item Selanjutnya apabila ingin menghapus atau mengubah data, pilih menu \textit{edit, delete} pada bagian \textit{Action} pada \textit{Gridview}.
\end{enumerate}

\subsection{Halaman Kelola \textit{Service}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Gambar/serv.png}
    \caption{Halaman Kelola \textit{Service}}
\end{figure}

Petunjuk Pemakaian :
\begin{enumerate}
    \item Buka Menu Kelola Data Tarif
    \item Lihat Menu \textit{Service} yang berisi data \textit{service}.
    \item Selanjutnya apabila ingin menghapus atau mengubah data, pilih menu \textit{edit, delete} pada bagian \textit{Action} pada \textit{Gridview}.
\end{enumerate}

\subsection{Halaman Kelola Tarif Kargo}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Gambar/tarif.png}
    \caption{Halaman Kelola Tarif Kargo}
\end{figure}

Petunjuk Pemakaian :
\begin{enumerate}
    \item Buka Menu Kelola Data Tarif
    \item Pilih Menu Data Tarif yang berisi data tarif.
    \item Tombol Create Data Tarif untuk menambah data tarif kargo.
    \item Tombol Import Excel Data Tarif untuk menambah data tarif kargo secara massal melalui excel.
    \item Tombol Multiple Delete untuk menghapus data tarif kargo secara massal dengan mencentang combo box.
    \item Selanjutnya apabila ingin menghapus atau mengubah data, pilih \textit{menu edit, delete} pada bagian Action pada \textit{Gridview}.
\end{enumerate}
\newpage
\subsection{Halaman Kelola \textit{User}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Gambar/user.png}
    \caption{Halaman Kelola \textit{User}}
\end{figure}

Petunjuk Pemakaian :
\begin{enumerate}
    \item Buka Menu Kelola Data \textit{User}
    \item Lihat Menu \textit{User} yang berisi data \textit{user}.
    \item Selanjutnya apabila ingin menghapus atau mengubah data, pilih menu \textit{edit, delete} pada bagian \textit{Action} pada \textit{Gridview}.
\end{enumerate}

\subsection{Halaman Cek Tarif}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/Gambar/cek.png}
    \caption{Halaman Cek Tarif}
\end{figure}

Petunjuk Pemakaian :
\begin{enumerate}
    \item Buka Menu \textit{Tariff}
    \item Selanjutnya apabila ingin mencari informasi tarif kargo, isikan \textit{form} lalu tekan \textit{button Search}.
\end{enumerate}

\section{Pengujian dan Hasil Pengujian}
Setelah dilakukan perancangan dan implementasi ke dalam program, selanjutnya akan dilakukan simulasi untuk pengujian aplikasi dengan tujuan memperoleh perbandingan antara hasil perancangan dengan hasil yang dicapai.
\subsection{Pengujian}
Pengujian dilakukan dengan pengujian perangkat lunak secara langsung dan menuangkan deskripsi dan hasil ujinya dalam sebuah tabel, Prosedur dan data uji ini berisikan identifikasi dan rencana pengujian yang akan dibagi menjadi beberapa sub bagian kelas uji yang bertujuan untuk mengenali kondisi umum pengujian yang akan dilakukan. Bagian ini menjelaskan lingkup keseluruhan dari perancangan pengujian. Dari sejumlah requirement yang akan diuji, akan dibuatkan pengelompokkannya dan selanjutnya dijadikan beberapa tabel sebagai hasil pengujian untuk setiap kelas uji. Hal yang harus diperhatikan dalam prosedur pengujian adalah keterunutan (\textit{treability}) dari setiap kasus uji pada identifikasi dan rencana pengujian ke kebutuhan sistem aplikasi. Jika suatu kasus uji terdiri dari banyak kebutuhan, maka keterunutan harus dari setiap kumpulan prosedur uji hingga data yang diuji.
\newpage
\subsection{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}

\begin{table}[htbp]
\caption{Identifikasi dan Perencanaan Pengujian}
\begin{center}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2,2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kelas Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Butir Uji & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Identifikasi SKPL & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Tingkat Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jenis Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Jadwal\\
\hline
{Validasi \textit{Login}} & Validasi \textit{Login} Admin & SKPL01 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\hline
{Antarmuka Admin}  & Tampil UI User & SKPL02 &  Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\cline{2-6} & Tampil  Menu  Shipment & SKPL03 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\cline{2-6} & Tampil  Menu Service & SKPL04 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\cline{2-6} & Tampil  Menu  Tarif & SKPL05 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\hline
{Antarmuka User}  & Tampil  Menu  CekTarif & SKPL06 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\hline
{\textit{Logout}} & \textit{Logout} Admin & SKPL07 & Pengujian Sistem & \textit{Black Box} & 8/6/2019\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\subsection{Deskripsi dan Hasil Uji}
\begin{enumerate}
\item Pengujian Validasi \textit{Login}

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Validasi \textit{Login}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Identifikasi & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
SKPL01 & Menguji Login Admin & Klik Tombol Login & Masukkan
Username : admin

Password : *****
 & Tampil \textit{Dashboard} Admin & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\item Pengujian Validasi Admin

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka Admin}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
SKPL02 & Menguji Menu Admin & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Admin & Proses modifikasi berhasil, Tampil tabel admin
 \& Tampil Tabel Tarif & OK & Diterima\\
\hline
SKPL03 & Menguji Menu Shipment & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Shipment & Proses modifikasi berhasil, Tampil tabel shipment
 & OK & Diterima\\
\hline
SKPL04 & Menguji Menu  Service & \textit{Insert, Update, Delete} & Data Service & Proses modifikasi berhasil,Tampil tabel layanan
 & OK & Diterima\\
\hline
SKPL05 & Menguji Menu  Tarif & \textit{Insert, Update, Delete} & Data tarif & Proses modifikasi berhasil, Tampil tabel tarif
 & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\newpage
\item Pengujian Validasi User

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Antarmuka User}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
SKPL06 & Tampil Menu Cek Tarif & \textit{search} & Lihat cek tarif kargo &  Tampil Tabel Tarif & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\item Pengujian Validasi \textit{Logout}

\begin{table}[htbp]
\caption{Pengujian Validasi \textit{Logout}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|p{1,8cm}|p{1,6cm}|p{2,5cm}|p{2,5cm}|p{0,9cm}|p{2cm}|}
\hline
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}No & 
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Deskripsi & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Prosedur Pengujian & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Masukan & {\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Keluaran yang Diharapkan &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Hasil &
{\cellcolor[RGB]{191, 198, 201}}Kesimpulan\\
\hline
SKPL07 & Menguji Logout & Klik Tombol Logout & -

 & Tampil Halaman Login & OK & Diterima\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\end{enumerate}